%\usepackage[cp1251]{inputenc}
\chapter*{Введение}
\addcontentsline {toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

Управление по прогнозирующей модели, известное в англоязычной литературе как Model Predictive Control (MPC) представляет собой один из современных методов теории управления. Популярность этого метода в математических приложениях вызвана прежде всего тем, что в нём присутствуют математические модели объектов управления в пространстве состояний, в том числе нелинейные, достаточно просто учитываются ограничения на управляющие и фазовые переменные, принимаются во внимание качественные требования к процессу управления.

Классической областью применения MPC до недавнего времени были задачи стабилизации и отслеживания в технических приложениях, особенно в управлении химическими процессами, механическими объектами, робототехнике. 

За последние годы фокус исследований MPC сместился в сторону приложений, в которых экономика процесса важнее стабилизации некоторого положения равновесия. Известны примеры из практики, в которых переодические решения дают на выходе больший объём полезного продукта, чем функционрование в окрестности положения равновесия.

Новое направление MPC получило название экономического MPC (EMPC). В силу основных свойств экономического MPC, естественной областью его применения являются задачи математической экономики, теории экономического роста, другие динамические задачи микро- и макроэкономики. 

Цель работы --- изучить идеи MPC и EMPC для решения задачи с неоклассической моделью оптимального экономического роста.
